\begin{longtable}{>{$}l<{$} p{12cm} >{$}l<{$}}
\toprule
\textbf{Symbol} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Größe} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Symbol} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Größe} \\
\midrule
\endhead
z & Höhe & 0~\si{m} \\
\dot{z} & vertikale Geschwindigkeit & 0~\si{m} \\
\Omega & Rotationsgeschwindigkeit & 2~\si{U/s} \\
m_\mathrm{Nabe} & Masse der Rotornabe & 0,2~\si{kg} \\
m_\mathrm{Stab} & Masse eines Verbindungsstabs & 0,02~\si{kg} \\
m_\mathrm{Blatt} & Masse eines Rotorblatts & 0,4~\si{kg} \\
g & Gravitationsbeschleunigung & 9,81~\si{m/s^2} \\
\rho & Luftdichte & 1,225~\si{kg/m^3} \\
A_\mathrm{Blatt} & Rotorblattfläche & 0,25~\si{m^2} \\
r_\mathrm{Nabe} & Radius der Rotornabe & 0,2~\si{m} \\
r_\mathrm{Stab} & Radius der Rotorstäbe & 0,25~\si{m} \\
r_\mathrm{Blatt} & Radius der Rotorblätter & 1,1~\si{m} \\
\bottomrule
\end{longtable}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Validierung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Validierung}
In diesem Abschnitt erfolgt eine Überprüfung der Realitätsnähe der hergeleiteten Modelle. Da keine realen Messdaten zur Verfügung stehen, werden bei der Simulation des Rotorverhaltens bestimmte Annahmen getroffen, die eine Überprüfung der Ergebnisse ermöglichen. Es ist wichtig zu beachten, dass die Korrektheit der Validierungsszenarien keine allgemeine Korrektheit gewährleistet, sondern lediglich darauf hinweist, dass die Modelle für bestimmte Szenarien korrekt sind.


\subsubsection{Rotor im luftleeren Raum \& Rotor ohne Flügel \& Rotor mit winzigen Flügeln}
%% Annahmen
Es wird angenommen, dass sich der Rotor im luftleeren Raum befindet. Für die Luftdichte gilt somit~$\rho = 0$. Gemäß dem Gesetz von Bernoulli beträgt die Auftriebskraft und Widerstandskraft null. Die einzige wirkende Kraft ist demnach die Gravitationskraft~(\ref{eq:gravitation}). Sollte der Rotor keine~$n = 0$ oder sehr kleine Rotorblätter~$S \rightarrow 0$ besitzen, sollte er das gleiche Verhalten im luftgefüllten Raum zeigen, wie mit großen Rotorblättern im luftleeren Raum.

%% Erwartetes Verhalten
Die Gravitationskraft beschleunigt den Rotor nach unten. Die vertikale Beschleunigung~$\ddot{z}$ sollte demnach der Gravitationsbeschleunigung~$g$ entsprechen. Für die vertikale Geschwindigkeit~$\dot{z}$ wird erwartet, dass~$\dot{z}(t) = g \cdot t$ gilt. Befindet sich der Rotor zu Beginn der Simulation in Ruhe, lässt sich für die Höhe gemäß dem Zeit-Ort-Gesetz erwarten: $z(t) = z_\mathrm{0} - \frac{1}{2} \cdot g \cdot t^2$.

%% Simuliertes Verhalten
Abbildungen~\ref{ValidationNoAir}-\ref{ValidationSmallWingArea} zeigen das mittels \ac{RK4} simulierte Verhalten des Rotors für die drei oben beschriebenen Szenarien. Das Rotorverhalten wird mittels dem Referenzmodell, dem Basismodell sowie dem neuronalen Netz bestimmt.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includesvg[width=\columnwidth]{Graphiken/SimulationValidationNoAir.svg}
\caption{Simulation des Rotorverhaltens im luftleeren Raum.}
\label{ValidationNoAir}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
\centering
\includesvg[width=\columnwidth]{Graphiken/SimulationValidationNoWings.svg}
\caption{Simulation des Verhaltens eines blätterlosen Rotors im luftgefüllten Raum.}
\label{ValidationNoWings}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
\centering
\includesvg[width=\columnwidth]{Graphiken/SimulationValidationSmallWingArea.svg}
\caption{Simulation des Verhaltens eines Rotors mit sehr kleinen Rotorblättern.}
\label{ValidationSmallWingArea}
\end{figure}


%% Beschreibung und Vergleich
Aus den Abbildungen wird deutlich, dass das Basis- und Referenzmodell nahezu identische Ergebnisse für alle drei Szenarien liefern, während das neuronale Netz teilweise erheblich von den beiden Modellen abweicht.

Der Höhenverlauf im Basis- und Referenzmodell ähnelt bei allen drei Szenarien einer umgedrehten Parabel. Der Scheitelpunkt liegt bei der Ausgangshöhe $z_0 = 0~\mathrm{m}$. Nach einer Sekunde ist der Rotor um etwa $4,8 , \mathrm{m}$ gefallen. Der Verlauf stimmt mit dem Zeit-Ort-Gesetz überein. Das neuronale Netz hingegen prognostiziert einen weniger parabelförmigen Höhenverlauf. Je nach Szenario wird ein Höhenverlust von ein bis zwei Metern vorhergesagt. Die vorhergesagte Höhe kann in den ersten Sekundenbruchteilen nach dem Start als annähernd korrekt angesehen werden, danach weicht das simulierte Verhalten jedoch erheblich von den Erwartungen ab.

Die vertikale Geschwindigkeit wird vom Basis- und Referenzmodell korrekt vorhergesagt. Der Graph entspricht einer Geraden mit der Steigung $-9,81~ \mathrm{m/s^2}$. Die Simulation des neuronalen Netzes zeigt ebenfalls eine Gerade, allerdings mit einer zu geringen Steigung von nur etwa $-4~\mathrm{m/s^2}$.

Das Basis- und Referenzmodell sagen die Änderung der Rotationsgeschwindigkeit korrekt voraus. Diese bleibt konstant bei der ursprünglichen Geschwindigkeit von $\Omega = 2~\mathrm{U/s}$. Da keine Kräfte in horizontale Richtung wirken, existiert auch kein Drehmoment, das eine Rotationsbeschleunigung hervorrufen würde. Das neuronale Netz geht fälschlicherweise davon aus, dass die Rotationsgeschwindigkeit leicht ab- bzw. zunimmt.

Bei den beiden genannten Modellen nimmt die kinetische Energie quadratisch zu, während die potentielle Energie quadratisch abnimmt. Die Rotationsgeschwindigkeit bleibt hingegen konstant. Die Rotationsenergie ist beim Basismodell etwas höher als beim Referenzmodell, da die Modelle unterschiedliche Annahmen für das Trägheitsmoment treffen. Die Nettoleistung des Systems ist null, da keine Energie in das System fließt. Der Verlauf von Energie und Leistung entspricht den Erwartungen. Beim neuronalen Netz verlaufen die Graphen ähnlich wie beim Basismodell, jedoch mit geringeren Koeffizienten. Der durch das Netz beschriebene Rotor verliert ebenfalls geringfügig an Energie.

Da keine Luft existiert und der Rotor keine Fläche besitzt, mit der er eine Kraft auf die Luft ausüben kann, wird erwartet, dass die mittlere Kraft durchgehend null ist. Während das Basis- und Referenzmodell dieser Erwartung vollständig entsprechen, geht das neuronale Netz davon aus, dass ein Abwind entsteht. Die vorhergesagte mittlere Kraft ist zwar im Vergleich zur Gravitationskraft gering, aber nicht vernachlässigbar.


\subsubsection{Abhebeprozess des Rotors}
%% Annahmen
\todo{Annahmen}


%% Erwartetes Verhalten
\todo{erwartetes Verhalten}


%% Simuliertes Verhalten
\todo{simuliertes Verhalten}


%% Beschreibung und Vergleich
\todo{Beschreibung und Vergleich}



\subsection{Zeitkonstante des Abwinds}
%% Allgemein
Das Basismodell und das Referenzmodell unterscheiden sich unter anderen darin, dass beim Referenzmodell beachtet wird, dass der Rotor eine Kraft auf die ihn umgebende Luft ausübt und somit einen Abwind erzeugt.

%% Bedeutung der Zeitkonstante
Im Abschnitt~\ref{} wurde die Änderung dieser Kraft bereits hergeleitet. Die Geschwindigkeit der Änderung der mittleren Kraft und somit auch des Abwinds hängt von einer Zeitkonstanten~$T$ ab. Je kleiner die Zeitkonstante, desto schneller konvergiert die mittlere Kraft~$\bar{F}$ gegen die momentane Kraft, die der Rotor auf die Luft ausübt. 

%% Beschreibung
Abbildung~\ref{WakesReferenceModel} zeigt das simulierte Rotorverhalten für verschiedene Zeitkonstanten~$T$. Es wird deutlich, dass die Zeitkonstante einen großen Einfluss auf das Verhalten des Rotors hat. Für kleine~$T$ nimmt die Höhe des Rotors innerhalb von zwei Sekunden fast doppelt so viel ab, wie für große~$T$. Der Betrag der vertikalen Geschwindigkeit ist für kleine Zeitkonstanten ebenfalls deutlich größer. Der Verlauf der Rotationsgeschwindigkeit hängt hingegen nur geringfügig von der Zeitkonstante ab. Die mittlere Kraft ändert sich erwartungsgemäß für kleine~$T$ am schnellsten. Es lässt sich vermuten, dass die mittlere Kraft für alle~$T$s gegen den gleichen Wert konvergieren. Der Energieverlust ist für kleine~$T$ größer als für große~$T$.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includesvg[width=\columnwidth]{Graphiken/SimulationDifferentWakes.svg}
\caption{Simulation des Verhaltens des Rotors für verschiedene Abwindparameter.}
\label{WakesReferenceModel}
\end{figure}



\subsection{Auswertung des Basismodells und neuronalen Netzes}
%% Ziel & Methode
Mit dieser Untersuchung soll festgestellt werden, wie gut die hergeleiteten Modell~(Basismodell und neuronales Netz) mit dem Referenzmodell übereinstimmen. Die Änderung der Zustände wird mit den verschiedenen Modellen für verschiedene Ausgangszustände berechnet. Dabei wird sowohl die vertikale Geschwindigkeit als auch die Rotationsgeschwindigkeit variiert. Es wird angenommen, dass die Ausgangsposition~$z$ nicht von Relevanz für die Änderung der Zustände ist. Für jede Kombination von Rotationsgeschwindigkeit und vertikaler Geschwindigkeit werden verschiedene Werte für die mittlere Kraft verwendet und der \ac{MSE} zurück gegeben. Es ist wichtig zu beachten, dass nicht alle Zustandskombinationen in der Realität vorkommen müssen.

%% Beschreibung: Basismodell und Neuronales Netz
Abbildung~\ref{HeatmapBasismodel} und~\ref{HeatmapNeuralNetwork} zeigen die Abweichung zwischen dem Basismodell bzw. dem neuronalen Netz und dem Referenzmodell für verschiedene Zustandskombinationen. Es wird deutlich, dass die Zustandsänderung für positive vertikale Geschwindigkeiten von beiden Modellen sehr gut vorhergesagt werden kann. Für negative vertikale Geschwindigkeiten nimmt die Qualität der Modelle bei hohen Rotationsgeschwindigkeiten stark ab. Auffällig ist, dass bei geringen Rotationsgeschwindigkeiten das Basismodell deutlich besser abschneidet als das neuronale Netz. Gleichzeitig liefert das neuronale Netz für geringfügig negative vertikale Geschwindigkeiten etwas bessere Ergebnisse.

%% Ursache & Auswirkung: Basismodell und Neuronales Netz
Eine Ursache für die teilweise starken Abweichungen beim Basismodell ist, dass beim Basismodell angenommen wurde, dass keine Kraft auf die Luft ausgeübt wird. Für Zustände bei denen das Referenzmodell von einer großen Änderung der mittleren Kraft ausgeht, fällt der Fehler des Basismodells entsprechend groß aus. Die Änderung dieser Kraft ist dann groß, wenn die vom Rotor ausgeübte vertikale Kraft groß ist. Dies ist nach~(\ref{ForceVerticalTotal}) genau dann der Fall, wenn der vertikale Anteil der Auftriebskraft groß ist und der Anteil der Abtriebskraft klein ist. Eine weitere Fehlerquelle ist, dass sich die Näherung für die aerodynamischen Koeffizienten nur für kleine positive Werte Gültigkeit besitzt. Für manche Zustände wird diese Annahme verletzt, was zu einem realitätsfernem Verhalten führt.
\todo{!!!DIESER ABSCHNITT MUSS NOCHMAL VERBESSERT/UNTERSUCHT WERDEN!!!}
Das neuronale Netz ist nur in der Lage Zustandsänderungen für Zustände vorherzusagen, die in einem bekannten Bereich liegen. Die großen Fehler deuten darauf hin, dass diese Zustandskombinationen unrealistisch sind.


\begin{figure}[!h]
\centering
\includesvg[width=0.7\columnwidth]{Graphiken/BasisModelHeatMap.svg}
\caption{Absoluter Fehler der Basismodell-\ac{ODE} für verschiedene Eingangs- und Zustandskombinationen.}
\label{HeatmapBasismodel}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
\centering
\includesvg[width=0.7\columnwidth]{Graphiken/NeuralNetworkHeatMap.svg}
\caption{Absoluter Fehler der Vorhersage des Neuronalen Netzes für verschiedene Eingangs- und Zustandskombinationen.}
\label{HeatmapNeuralNetwork}
\end{figure}


%% Lernkurve Neuronale Netz
% TODO TODO TODO
\todo{Lernkurve Neuronale Netz: Hier Abschnitt einfügen}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includesvg[width=0.7\columnwidth]{Graphiken/NeuralNetworkLearningCurve.svg}
\caption{\ac{MSE} der Vorhersage des Neuronalen Netzes in Abhängigkeit von der Anzahl der verwendeten Trainingsszenarien.}
\label{LearningCurveNeuralNetwork}
\end{figure}


%% Score: Neuronales Netz und Basismodell für realistische Zustände (R-Squared)
% TODO TODO TODO
\todo{Score: Hier Abschnitt einfügen}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Reverse Pumping Szenario
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Reverse Pumping Szenario}
%% Ziel
Ziel des Reverse-Pumpings ist es den Rotor auch bei Windstille auf einer Höhe zu halten. Ein Pumping-Zyklus kann in zwei Phasen unterteilt werden: In der ersten Phase wird dem Rotor durch Ziehen an dem kinetische Energie hinzugefügt. Die Gesamtenergie muss mit Abschluss dieser Phase größer als zu Beginn sein. Die gewonnene kinetische Energie wird in der zweiten Phase in potentielle Energie umzuwandeln. Beendet wird die zweite Phase, sobald die maximale Flughöhe erreicht wurde, diese liegt im Idealfall über der Starthöhe.

%% Methode
Gesucht ist die optimale Zugkraft und Einstellwinkel im Verlauf des Pumping-Zyklus, sodass der Rotor mit möglichst geringer Zugkraft seine Höhe halten kann. Um das Problem zu vereinfachen wird angenommen, dass pro Phase nur ein Einstellwinkel und Zugkraft gewählt werden muss. Die Eingaben werden mittels eines Gaußfilters geglättet.
    
%% Beschreibung
% TODO TODO TODO

%% Auswertung
% TODO TODO TODO


\begin{figure}[!h]
\centering
\includesvg[width=\columnwidth]{Graphiken/Simulation92.svg}
\caption{Simulation eines Reverse-Pumping-Szenarios.}
\label{ReversePumpingSzenario}
\end{figure}

